1. Qu'est-ce que le génie logiciel ?
   1) La création de systèmes à petite échelle.
   2) La résolution de problèmes clients en équipes, avec des systèmes de haute qualité et respectant des contraintes.
   3) L'évaluation des logiciels avant la mise en production.
   4) Le test des logiciels créés par d'autres équipes.
   **Réponse : 2**

2. Quelle est une conséquence potentielle d'une conception inadéquate ?
   1) Une exécution plus rapide des logiciels.
   2) Une meilleure satisfaction client.
   3) Une augmentation des risques et des coûts.
   4) Un cycle de développement plus court.
   **Réponse : 3**

3. Selon la définition IEEE, la conception logicielle inclut :
   1) La documentation utilisateur.
   2) La définition de l'architecture, des composants et interfaces du système.
   3) La maintenance des systèmes après leur création.
   4) L'optimisation des performances après la mise en service.
   **Réponse : 2**

4. Quel est l'avantage principal de la conception ?
   1) Permet de réduire les exigences.
   2) Simplifie le développement en fournissant des représentations abstraites.
   3) Diminue le besoin de tests finaux.
   4) Accélère la maintenance des systèmes existants.
   **Réponse : 2**

5. Pourquoi modéliser dans le génie logiciel ?
   1) Pour capturer des idées et faciliter la validation.
   2) Pour éviter les discussions d'équipe.
   3) Pour éliminer les phases de tests.
   4) Pour augmenter la complexité de la solution.
   **Réponse : 1**

6. Quel type de vue est incluse dans la conception architecturale ?
   1) Vue des utilisateurs.
   2) Vue de modules, de concurrence et de déploiement.
   3) Vue des prix de développement.
   4) Vue des utilisateurs finaux.
   **Réponse : 2**

7. Quelle est une caractéristique de la 'Clean Architecture' ?
   1) Basée uniquement sur la performance.
   2) Structure modulaire permettant l'évolution et des entités indépendantes.
   3) Se concentre uniquement sur la réduction des coûts.
   4) Implémentation rigide des règles métier.
   **Réponse : 2**

8. Quelle est la principale limitation de 'Big Design Up Front' (BDUF) ?
   1) Les problèmes apparaissent après la mise en œuvre.
   2) Trop de documentation est produite.
   3) Il n'est pas applicable aux grands projets.
   4) Il réduit les phases de conception.
   **Réponse : 2**

9. Quelle est la dette technique dans le contexte du génie logiciel ?
   1) Un coût lié à l'implémentation anticipée des exigences.
   2) Une refactorisation à faire en raison d'une conception limitée initiale.
   3) Une documentation manquante.
   4) Un coût anticipé de tests.
   **Réponse : 2**

10. Quel est l'objectif des diagrammes de contexte dans la conception ?
    1) Montrer l'interface utilisateur.
    2) Présenter le système dans son environnement.
    3) Dresser une liste des composants matériels.
    4) Décrire les choix technologiques du projet.
    **Réponse : 2**

11. Qu'est-ce que le domaine dans le cadre de la conception dirigée par le domaine ?
    1) Un espace de solution uniquement.
    2) Un espace problème pour lequel une solution est créée.
    3) Un modèle d'organisation commerciale.
    4) Une base de données de l'application.
    **Réponse : 2**

12. Pourquoi est-il important que le domaine soit reflété dans le code ?
    1) Pour faciliter le déploiement.
    2) Pour améliorer l'apparence de l'interface utilisateur.
    3) Pour simplifier la maintenance et l'évolution.
    4) Pour augmenter les exigences de stockage.
    **Réponse : 3**

13. Le Domain-Driven Design (DDD) se concentre principalement sur :
    1) L'interface utilisateur.
    2) La gestion de la base de données.
    3) L'alignement du code avec le domaine du problème.
    4) La documentation du produit.
    **Réponse : 3**

14. Qu'est-ce que le langage omniprésent (Ubiquitous Language) ?
    1) Un langage de programmation spécifique.
    2) Un ensemble de termes et structures partagés pour la compréhension commune du domaine.
    3) Un jargon technique utilisé par les développeurs.
    4) Un modèle de données pour le domaine.
    **Réponse : 2**

15. Qu'est-ce qu'un sous-domaine ?
    1) Une petite base de données dédiée aux utilisateurs.
    2) Une partie de la fonctionnalité du système classée par importance.
    3) Un type de design d'interface utilisateur.
    4) Un modèle de solution générique pour les projets.
    **Réponse : 2**

16. Quel est le but de la conception stratégique dans le DDD ?
    1) Déterminer les partitions du domaine en sous-domaines.
    2) Concevoir des animations pour l'interface utilisateur.
    3) Tester la base de données.
    4) Documenter les spécifications techniques.
    **Réponse : 1**

17. Qu'est-ce qu'un contexte borné (Bounded Context) ?
    1) Une limite de protection qui encapsule les modèles et assure leur cohérence.
    2) Un espace de stockage des données.
    3) Un protocole de communication réseau.
    4) Une vue utilisateur de l'interface.
    **Réponse : 1**

18. Quel type de relation existe dans un contexte 'Client-Fournisseur' ?
    1) Les deux équipes sont indépendantes et travaillent sans concertation.
    2) Le contexte du client dépend du contexte du fournisseur, et les équipes collaborent pour définir une interface.
    3) Les équipes utilisent des données publiques sans dépendance mutuelle.
    4) Les équipes échangent uniquement des informations de manière unidirectionnelle.
    **Réponse : 2**

19. Quelle est la fonction de la 'Couche Anticorruption' dans le DDD ?
    1) Prévenir les conflits entre utilisateurs.
    2) Protéger un contexte consommateur contre la pollution due à l'adaptation à un autre modèle.
    3) Documenter les dépendances du système.
    4) Mettre à jour automatiquement les données partagées.
    **Réponse : 2**

20. Quel est le rôle d'une 'Factory' dans la conception tactique ?
    1) Créer des objets du domaine en encapsulant les vérifications nécessaires avant leur création.
    2) Assurer la sécurité des données.
    3) Fournir un modèle de conception pour les interfaces graphiques.
    4) Remplacer les fonctions obsolètes.
    **Réponse : 1**

21. À quoi sert un 'Repository' en DDD ?
    1) Stocker temporairement les données des utilisateurs.
    2) Abstraire le stockage et la récupération des concepts de domaine.
    3) Mettre à jour les informations d'identité des utilisateurs.
    4) Réduire les erreurs de saisie utilisateur.
    **Réponse : 2**

22. Les 'Événements du Domaine' sont utiles pour :
    1) Notifier des activités significatives dans le domaine.
    2) Remplacer des fonctionnalités inutilisées.
    3) Gérer les comptes utilisateurs.
    4) Rédiger la documentation d'une application.
    **Réponse : 1**

23. Quelles sont les étapes clés du DDD ?
    1) Développement d'interfaces graphiques et documentation.
    2) Conception stratégique et conception tactique.
    3) Test de performance et sécurité.
    4) Optimisation des bases de données et déploiement.
    **Réponse : 2**

24. Un 'Agrégat' en DDD est :
    1) Un ensemble de tables de bases de données.
    2) Un cluster d'entités et d'objets de valeur contrôlé par une racine.
    3) Un type d'interface utilisateur.
    4) Un fichier de configuration.
    **Réponse : 2**

25. Qu'est-ce qu'un 'Service de Domaine' ?
    1) Une interface utilisateur pour les clients.
    2) Un service implémentant la logique métier qui orchestre le comportement des entités.
    3) Un tableau de bord pour la gestion des utilisateurs.
    4) Une base de données de stockage temporaire.
    **Réponse : 2**

26. Quel est l'objectif principal d'un système d'enchères en ligne ?
    1) Permettre uniquement aux vendeurs de vendre des objets.
    2) Permettre aux acheteurs et vendeurs d'effectuer des transactions commerciales.
    3) Gérer les données personnelles des utilisateurs.
    4) Calculer les coûts des enchères.
    **Réponse : 2**

27. Quel rôle joue le 'Diagramme de Contexte' dans la conception du système ?
    1) Définir les couleurs de l'interface utilisateur.
    2) Identifier les systèmes collaboratifs externes et spécifier les interfaces.
    3) Stocker les données des utilisateurs.
    4) Simplifier le code du système.
    **Réponse : 2**

28. Quel est le sous-domaine principal du système d'enchères ?
    1) Gestion des utilisateurs
    2) Gestion des enchères
    3) Gestion des paiements
    4) Gestion des notifications
    **Réponse : 2**

29. Dans le cas d'utilisation 'Create Auction', quelle information est requise pour créer une enchère ?
    1) Seulement le nom de l'utilisateur
    2) Les informations de l'enchère, y compris l'heure de début, la durée, et, si nécessaire, les informations de carte de crédit
    3) La localisation du vendeur
    4) Le nombre d'enchères actives
    **Réponse : 2**

30. Dans le DDD, qu'est-ce qu'une 'Commande d'Application' ?
    1) Une fonctionnalité d'interface utilisateur pour organiser les pages
    2) Une demande d'exécution d'une opération spécifique identifiée à partir des cas d'utilisation
    3) Une liste de toutes les fonctionnalités du système
    4) Un processus de gestion des erreurs dans le code
    **Réponse : 2**

31. Quel est le rôle du 'Data Transfer Object' (DTO) dans le système ?
    1) Décorer l'interface utilisateur
    2) Transférer des données entre les frontières de l'application pour éviter la pollution du domaine
    3) Sécuriser les informations utilisateur
    4) Tester la cohérence des données
    **Réponse : 2**

32. Quelles sont les préconditions pour créer une enchère ?
    1) Le vendeur doit être déconnecté et sans paiements en attente.
    2) Le vendeur doit être connecté et sans paiements en attente.
    3) L'acheteur doit être connecté et sans enchère active.
    4) Le vendeur doit fournir des informations d'expédition.
    **Réponse : 2**

33. Quelle est la post-condition principale lorsque l'enchère est créée ?
    1) Le système envoie un email de confirmation.
    2) L'enchère est ajoutée à la liste des enchères actives du vendeur.
    3) L'enchère est supprimée de la base de données.
    4) Le vendeur est déconnecté du système.
    **Réponse : 2**

34. Quel concept dans DDD permet de créer un ensemble d'entités ayant des responsabilités partagées ?
    1) Entité
    2) Agrégat
    3) Service de domaine
    4) Repository
    **Réponse : 2**

35. Dans un scénario où une carte de crédit est incluse dans les informations d'enchère, que fait le système ?
    1) Ignore les informations de carte de crédit.
    2) Crée une nouvelle carte de crédit associée au vendeur et à l'enchère.
    3) Crée une nouvelle enchère sans carte de crédit.
    4) Exige que le vendeur fournisse un numéro de téléphone.
    **Réponse : 2**

36. Qu'est-ce que le 'Behavior Driven Development' (BDD) permet de faire dans le contexte du système d'enchères ?
    1) Créer des interfaces utilisateur.
    2) Tester les comportements de l'application en utilisant un langage compréhensible par l'humain.
    3) Automatiser la base de données.
    4) Améliorer la rapidité d'exécution de l'application.
    **Réponse : 2**

37. Quel est l'avantage d'utiliser une façade dans chaque contexte borné ?
    1) Simplifie la structure des bases de données.
    2) Contrôle l'accès au contexte en encapsulant les composants internes.
    3) Améliore la vitesse des transactions.
    4) Permet de supprimer les vérifications de sécurité.
    **Réponse : 2**

38. Dans le cadre des niveaux de diagrammes de séquence, quel niveau montre l'interaction de la façade avec les éléments de haut niveau d'un contexte borné ?
    1) Niveau 1
    2) Niveau 2
    3) Niveau 3
    4) Niveau 4
    **Réponse : 2**

39. À quoi sert le 'Repository' en DDD ?
    1) Simplifier le code source.
    2) Fournir une abstraction pour la persistance des concepts de domaine.
    3) Gérer les fichiers système.
    4) Décorer l'interface utilisateur.
    **Réponse : 2**

40. Dans le processus d'enchère, quel est le rôle du 'Service de Domaine' ?
    1) Fournir une interface utilisateur.
    2) Orchestrer le comportement des entités sans posséder d'identité.
    3) Décorer le profil du vendeur.
    4) Tester les enchères créées.
    **Réponse : 2**

41. Selon Robert C. Martin, quel est l'objectif de l'architecture logicielle ?
    1) Minimiser les besoins de stockage de données.
    2) Minimiser les ressources humaines nécessaires pour créer et maintenir le système.
    3) Maximiser les fonctionnalités d'une application.
    4) Augmenter la vitesse de développement.
    **Réponse : 2**

42. Quelle est la définition IEEE de l'architecture logicielle ?
    1) Organisation des composants matériels d'un système.
    2) Ensemble des décisions de conception pour minimiser les coûts.
    3) Organisation fondamentale d'un système, ses composants, et les principes de conception.
    4) Documentation des processus de développement logiciel.
    **Réponse : 3**

43. Pourquoi l'architecture logicielle est-elle importante ?
    1) Elle se concentre uniquement sur les interfaces utilisateur.
    2) Elle permet la réutilisation et améliore la communication entre les parties prenantes.
    3) Elle se concentre exclusivement sur les coûts de développement.
    4) Elle n'est pas essentielle dans un projet mature.
    **Réponse : 2**

44. Quel est le rôle de l'architecte logiciel ?
    1) Écrire tout le code de l'application.
    2) Définir le problème du point de vue de l'ingénierie et gérer la dette technique.
    3) Faire des tests utilisateurs uniquement.
    4) Ne travailler que sur la documentation.
    **Réponse : 2**

45. Qu'est-ce qu'un framework d'architecture ?
    1) Une bibliothèque de code spécifique.
    2) Une pratique commune pour créer, interpréter et utiliser des descriptions d'architecture dans un domaine particulier.
    3) Une interface utilisateur.
    4) Un outil de gestion de base de données.
    **Réponse : 2**

46. Que décrit la Vue de Modules dans une architecture logicielle ?
    1) Les interactions des utilisateurs avec le système.
    2) La concurrence et la tolérance aux pannes.
    3) La modifiabilité et la testabilité.
    4) Les performances des serveurs uniquement.
    **Réponse : 3**

47. La Vue de Déploiement est principalement concernée par :
    1) La structure du code source.
    2) La redondance, la disponibilité et la fiabilité.
    3) La création des interfaces graphiques.
    4) La sécurité des utilisateurs.
    **Réponse : 2**

48. Quel est le but du processus de conception d'architecture ?
    1) Structurer, valider et améliorer l'architecture.
    2) Écrire des tests unitaires pour chaque module.
    3) Limiter les coûts de développement.
    4) Créer une interface utilisateur avancée.
    **Réponse : 1**

49. Qu'est-ce que le modèle '4+1' dans les frameworks d'architecture ?
    1) Un modèle pour organiser les bases de données.
    2) Un modèle de vue qui prend en compte les modules, la concurrence, le déploiement, et les scénarios d'utilisation.
    3) Un système de gestion de projet.
    4) Une structure de déploiement spécifique à une application.
    **Réponse : 2**

50. Quelle est l'étape finale du processus de conception ADD ?
    1) Choix des concepts de conception.
    2) Validation de la conception à l'aide d'une analyse.
    3) Création d'un prototype de l'interface.
    4) Déploiement de l'application.
    **Réponse : 2**

51. Quel est l'objectif d'une évaluation basée sur les scénarios ?
    1) Fournir un rapport de performance aux clients.
    2) Vérifier que la conception supporte les attributs de qualité requis.
    3) Concevoir des interfaces utilisateur pour les scénarios.
    4) Tester uniquement les contraintes de sécurité.
    **Réponse : 2**

52. Qu'est-ce que la dérive architecturale ?
    1) Une modification de l'architecture pour améliorer la sécurité.
    2) L'introduction de nouvelles décisions de conception sans violer les décisions existantes.
    3) La suppression des composants obsolètes de l'architecture.
    4) La mise à jour de la documentation de l'architecture.
    **Réponse : 2**

53. Quel est un exemple de scénario d'attribut de qualité en architecture logicielle ?
    1) Développer une application mobile en 3 mois.
    2) Assurer que le système reprend en moins de 30 secondes après une défaillance.
    3) Créer une interface utilisateur en plusieurs langues.
    4) Documenter tous les modules du système.
    **Réponse : 2**

54. Dans quel contexte utilise-t-on un modèle de référence ?
    1) Lorsqu'il est nécessaire de créer des bases de données.
    2) Pour fournir une structure logique globale à un type d'application.
    3) Pour concevoir des interfaces utilisateur spécifiques.
    4) Pour simplifier la documentation du code.
    **Réponse : 2**

55. Quels sont les composants d'une évaluation de l'architecture ?
    1) Tests de compatibilité et documentations techniques.
    2) Analyse de scénarios, évaluation quantitative et prototypage.
    3) Création d'interfaces et documentation des processus.
    4) Optimisation des performances et des coûts.
    **Réponse : 2**

56. Qu'est-ce que la vue de concurrence dans l'architecture logicielle ?
    1) Une représentation des interfaces utilisateur.
    2) Une vue des composants et de leur communication pendant l'exécution.
    3) Un modèle de base de données.
    4) Un diagramme de déploiement des composants matériels.
    **Réponse : 2**

57. Quel attribut de qualité n'est pas associé à la vue de concurrence ?
    1) Performance
    2) Fiabilité
    3) Disponibilité
    4) Portabilité
    **Réponse : 4**

58. Quels sont les éléments principaux dans une vue de concurrence ?
    1) Interfaces utilisateur et serveurs
    2) Composants et connecteurs
    3) Bases de données et modèles de sécurité
    4) Processeurs et mémoires
    **Réponse : 2**

59. Quel est un exemple de composant dans une architecture concurrente ?
    1) Processeur
    2) Base de données
    3) Thread
    4) Connexion Wi-Fi
    **Réponse : 3**

60. Que permet le middleware dans une architecture distribuée ?
    1) De limiter la sécurité du réseau.
    2) De gérer l'hétérogénéité et d'assurer l'intégration des services.
    3) De restreindre l'accès aux données.
    4) D'améliorer les performances des processeurs.
    **Réponse : 2**

61. Quel est un avantage de la communication asynchrone ?
    1) Traçabilité accrue
    2) Couplage fort
    3) Blocage de l'appelant
    4) Permettre à l'appelant de continuer son travail sans attendre la réponse
    **Réponse : 4**

62. Qu'est-ce qu'un appel de procédure distante (RPC) ?
    1) Une méthode d'interrogation de base de données.
    2) Une technique pour appeler des procédures distribuées comme si elles étaient locales.
    3) Un protocole de communication pour la sécurité réseau.
    4) Un modèle de déploiement pour les applications mobiles.
    **Réponse : 2**

63. Quels sont les composants nécessaires pour une communication RPC ?
    1) Serveur et client
    2) Base de données et interface utilisateur
    3) Stub client et skeleton serveur
    4) Thread et processus
    **Réponse : 3**

64. Dans quel cas utiliserait-on une architecture orientée événements ?
    1) Pour une application de traitement par lots.
    2) Pour des systèmes nécessitant une tolérance aux pannes et une scalabilité élevée.
    3) Pour des logiciels en temps réel critique.
    4) Pour des applications de bureau simples.
    **Réponse : 2**

65. Qu'est-ce que le Middleware Orienté Message (MOM) ?
    1) Une base de données pour la messagerie.
    2) Un service de gestion de sécurité pour les applications distribuées.
    3) Un middleware permettant la communication asynchrone entre producteurs et consommateurs.
    4) Un serveur de stockage de fichiers.
    **Réponse : 3**

66. Quelle est la différence entre le modèle point-à-point et le modèle publication/abonnement dans MOM ?
    1) Le modèle point-à-point est

 plus sécurisé.
    2) Le modèle publication/abonnement permet de diffuser un message à plusieurs consommateurs.
    3) Le modèle point-à-point utilise des requêtes HTTP.
    4) Le modèle publication/abonnement est plus rapide que le modèle point-à-point.
    **Réponse : 2**

67. Qu'est-ce que la spécification AMQP ?
    1) Un langage de programmation pour la sécurité des réseaux.
    2) Un protocole pour l'interopérabilité des brokers de messages.
    3) Une interface utilisateur pour les applications mobiles.
    4) Un modèle de développement client/serveur.
    **Réponse : 2**

68. Quelle est une caractéristique de l'architecture orientée services (SOA) ?
    1) Un couplage fort entre services.
    2) Utilisation de services indépendants et sans état.
    3) Exécution synchrone exclusivement.
    4) Utilisation de modèles de données spécifiques.
    **Réponse : 2**

69. Qu'est-ce que REST ?
    1) Un protocole de communication.
    2) Un style architectural pour les services web.
    3) Une base de données pour stocker des ressources.
    4) Un modèle de cryptographie pour le réseau.
    **Réponse : 2**

70. Que permet la méthode GET dans une API REST ?
    1) Supprimer une ressource.
    2) Créer une nouvelle ressource.
    3) Récupérer une représentation de la ressource.
    4) Mettre à jour une ressource existante.
    **Réponse : 3**

71. Quelle est une limite courante des architectures REST ?
    1) Utilisation excessive de données.
    2) Compatibilité avec tous les clients.
    3) Simplification de la gestion des erreurs.
    4) Flexibilité des types de réponse.
    **Réponse : 1**

72. Quel est l'avantage principal de GraphQL par rapport à REST ?
    1) Requêtes plus rapides
    2) Une API adaptée aux besoins spécifiques du client
    3) Moins de possibilités de personnalisation
    4) Compatibilité avec les bases de données relationnelles uniquement
    **Réponse : 2**

73. Quelle est la fonction d'une mutation dans GraphQL ?
    1) Lire les données.
    2) Mettre à jour ou modifier des données.
    3) Supprimer les utilisateurs non authentifiés.
    4) Mettre en cache les données pour une meilleure performance.
    **Réponse : 2**

